\documentclass{sintefbeamer}

% meta-data
\title{Pengantar Sistem Digital}
\subtitle{Kontrak Kuliah \\ Pendahuluan Pengantar Sistem Digital}
\author{{Mega Pranata}}
\date{Genap 2022 / 2023}
\titlebackground{images/background}
\setbeamertemplate{footline}{
      \hspace{2px} Pengantar Sistem Digital \hfill Genap 2022 / 2023 \hfill \insertshortauthor \hspace{2px} {\vskip0.1cm}}
% document body
\begin{document}

\maketitle

\section{Konsep Kode Bilangan}
\begin{frame}[t]{Sistem Kode}
	\begin{enumerate}[]
		\item Bit = Bilangan terkecil dalam biner.
		\item Nibble = Terdiri dari 4-bits
		\item Byte = Terdiri dari 8-bits
		\item Word = Terdiri dari 16-bits
		\item Double Words = Terdiri dari 32-bits
		\item Quad-Words = Terdiri dari 64-bits
	\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Sistem Kode}
	Beberapa sistem pengkodean yang sering digunakan : \\
	\begin{enumerate}[]
		\item Binary-Coded Decimal (BCD)
		\item XS-3
		\item American Standard Code for Information Interchange (ASCII)	
	\end{enumerate}
\end{frame}
\subsection{Binary-Coded Decimal}
\begin{frame}[t]{Binary-Coded Decimal}
	\begin{enumerate}[]
		\item Masing - masing Bilangan decimal dinyatakan dalam 4 bit biner (nibble).
		\item Terdapat beberapa jenis BCD : 8421 , 2421, dan sebagainya.
		\item Biasa digunakan dalam beberapa jenis perangkat seperti Jam Digital, Termometer Digital, dan perangkat lain yang menggunakan Seven-segment.
		\item BCD 8421 membobotkan masing - masing digit dengan nilai $ (2^3 + 2^2 + 2^1 + 2^0) $
	\end{enumerate}
	\vspace{5mm}
	\begin{scriptsize}
	\begin{tabular}{lcccccccccc}
		\textbf{Decimal}&0&1&2&3&4&5&6&7&8&9\\
		\textbf{BCD}&0000&0001&0010&0011&0100&0101&0110&0111&1000&1001
	\end{tabular}
	\end{scriptsize}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Binary-Coded Decimal}
Contoh :
\\
$$ 10_{D} = 0001 \hspace{1mm} 0000_{BCD 8421} $$
$$ 28_{D} = 0010 \hspace{1mm} 1000_{BCD 8421} $$
\end{frame}
\subsection{Excess-3}
\begin{frame}[t]{Excess-3}
	\begin{enumerate}
		\item Kode ini memiliki kelebihan 3 dari nilai digit asalnya.
		\item Setiap decimal ditambahkan 3, lalu di konversi menggunakan BCD.
	\end{enumerate}
	Contoh : \\
	$ 12_{D} = $ \\
	\begin{tabular}{rr}
		& 1\\
		+ & 3\\
		\hline
		&4 \\
		\hline
		& 0100
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{rr}
		& 2\\
		+ & 3\\
		\hline
		&5 \\
		\hline
		& 0101
	\end{tabular}
	\hspace{10mm}$ 12_{D} = 01000101_{(XS-3)} $
	\\
	\vspace{1mm}
	$ 100110111100_{(XS-3)} = $
	\\
	\begin{tabular}{rr}
		& 1001\\
		\hline
		& 9\\
		- & 3\\
		\hline
		& 6
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{rr}
		& 1011\\
		\hline
		& 11\\
		- & 3\\
		\hline
		& 8
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{rr}
		& 1100\\
		\hline
		& 12\\
		- & 3\\
		\hline
		& 9
	\end{tabular}
	\hspace{10mm}$ 100110111100_{(XS-3)} = 689_{D} $
\end{frame}
\subsection{ASCII}
\begin{frame}[t]{ASCII}
American Standard Code for Information Interchange (ASCII) : \\
\begin{enumerate}[]
	\item Kode Alphanumeric yang banyak digunakan dalam sistem komputer.
	\item Terdiri dari 7 bit
	\item 3 bit MSB dan 4 bit LSB
\end{enumerate}
Beberapa Contoh Kode ASCII :
\begin{tabular}{c|c|c|c}
	Alphanumeric & Dec & Binary & Hex\\
	\hline
	A & 65 & 1000001 & 41 \\
	: & 58 & 0111010 & 3A \\
\end{tabular}
\\
\vspace{10mm}
Silahkan Cari Table ASCII.
\end{frame}
\backmatter
\end{document}
